%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une égalité arctantesque]
Simplifier, pour tout réel $x\in \R*$, la somme
\[ \arctan\left(\frac{1}{2x^2}\right)+\arctan\left(\frac{x+1}{x}\right)+\arctan\left(\frac{x-1}{x}\right).\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Introduisons, pour $x\in \R*$, la fonction \[ f:x\mapsto \arctan \left(\frac{1}{2x^2}\right) + \arctan\left(\frac{x+1}{x}\right) + \arctan\left(\frac{x-1}{x}\right). \]
$f$ est dérivable sur $\R*$ comme composée et somme de fonctions dérivables ($\arctan$ et fractions rationnelles dont le dénominateur ne s'annule pas) et on a, pour tout $x\in \R*$ :
\begin{align*}
  f'(x) &= -\frac{1}{x^3} \frac{1}{1+\left(\frac{1}{2x^2}\right)^2} - \frac{1}{x^2} \frac{1}{1+\left(\frac{x+1}{x}\right)^2} + \frac{1}{x^2} \frac{1}{1+\left(\frac{x-1}{x}\right)^2}\\
  &= -\frac{1}{x^3+\frac{1}{4x}} - \frac{1}{(x+1)^2 + x^2} + \frac{1}{x^2+(x-1)^2}\\
  &= -\frac{4x}{4x^4+1} + \frac{-(x^2+(x-1)^2)+(x+1)^2+x^2}{((x+1)^2+x^2)(x^2+(x-1)^2)}\\
  &= -\frac{4x}{4x^4+1} + \frac{4x}{x^2(x+1)^2+(x+1)^2(x-1)^2 + x^4 + x^2(x-1)^2}\\
  &= -\frac{4x}{4x^4+1} + \frac{4x}{4x^4+1}
\end{align*}
La fonction $f$ est donc constante \textbf{sur chaque intervalle de $\R*$}.
\begin{itemize}
  \item Sur $\R>$, prenons la limite en $0^+$ :
  \[ \lim_{x\to 0^+} \frac{1}{2x^2}=\lim_{x\to 0^+} \frac{x+1}{x}=+\infty \qeq \lim_{x\to 0^+} \frac{x-1}{x}=-\infty \]
  Par composée de limite, \[ \lim_{x\to 0^+} f(x) = \frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{2}=\frac{\pi}{2}.\]
  \item Sur $\R<$, prenons la limite en $0^-$ :
  \[ \lim_{x\to 0^-} \frac{1}{2x^2}=\lim_{x\to 0^-} \frac{x-1}{x}=+\infty \qeq \lim_{x\to 0^-} \frac{x+1}{x}=-\infty \]
  Par composée de limite, \[ \lim_{x\to 0^+} f(x) = \frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}=\frac{\pi}{2}.\]
\end{itemize}
Ainsi, \[ \boxed{\forall x\in \R*,\quad \arctan \left(\frac{1}{2x^2}\right) + \arctan\left(\frac{x+1}{x}\right) + \arctan\left(\frac{x-1}{x}\right)=\frac{\pi}{2}.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
